

# 作业七

---

## 1. 第一题

$$\begin{aligned} f'(x) &= \frac{d}{dx} (1 + e^{-x})^{-1} = -(1 + e^{-x})^{-2} \cdot \frac{d}{dx} (1 + e^{-x}) \\ &= -(1 + e^{-x})^{-2} \cdot (-e^{-x}) \\ &= \frac{e^{-x}}{(1 + e^{-x})^2} = f(x)(1 - f(x)) . \end{aligned}$$

## 2. 第二题

1. 对  $f$  求导:

$$\frac{df}{dz} = -\frac{1}{2}f(z) .$$

维度:  $1 \times 1$ (标量)。

2. 对  $z$  求导:

$$\frac{\partial z}{\partial y} = (S^{-1} + S^{-\top})y \text{ or } y^T (S^{-1} + S^{-\top}) ,$$

维度:  $D \times 1$  或者  $1 \times D$ (Jacobian)。

3. 对  $y$  求导:

$$\frac{\partial y}{\partial x} = I_D .$$

维度:  $D \times D$ 。

4. 由链式法则可知:

$$\frac{df}{dx} = \frac{df}{dz} \cdot \frac{\partial z}{\partial y} \cdot \frac{\partial y}{\partial x} = -\frac{1}{2}f(z)(S^{-1} + S^{-\top})(x - \mu) .$$

维度:  $D \times 1$ 。

Jacobian 形式:

$$\frac{df}{dx} = -\frac{1}{2}f(z)(x - \mu)^\top (S^{-1} + S^{-\top})$$

维度:  $1 \times D$ 。

## 3. 第三题

由迹的性质有,

$$\text{tr}(xx^\top) = x^\top x, \quad \text{tr}(\sigma^2 I) = \sigma^2 D,$$

因此

$$f(x) = x^\top x + \sigma^2 D.$$

其中  $\sigma^2 D$  为常数。有

$$\frac{df}{dx} = 2x^\top .$$

#### 4. 第四题

函数  $f$  在点  $x$  处沿单位方向向量  $u$  的方向导数为  $D_u f(x)$ . 设  $f$  在  $x$  可微, 有

$$D_u f(x) = \nabla f(x) \cdot u = \|\nabla f(x)\| \|u\| \cos \theta .$$

其中  $\theta$  为  $u$  与  $\nabla f(x)$  的夹角。由于  $\|u\| = 1$ ,

$$D_u f(x) = \|\nabla f(x)\| \cos \theta .$$

$\theta = 0$  时最大, 即  $u$  与  $\nabla f(x)$  同方向。因此函数变化最快的方向是梯度方向  $\nabla f(x)$ 。

#### 5. 第五题

梯度:

$$\nabla f(x) = (A + A^T)x + b ,$$

Hessian 矩阵:

$$\nabla^2 f(x) = A + A^T .$$

#### 6. 第六题

设

$$f(x) = x^T A x, \quad A = \begin{pmatrix} 4 & 5 \\ 6 & 7 \end{pmatrix}, \quad x_0 = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix} .$$

首先计算

$$f(x_0) = x_0^T A x_0 = 22.$$

梯度与 Hessian 为

$$\nabla f(x) = (A + A^T)x, \quad \nabla^2 f(x) = A + A^T = \begin{pmatrix} 8 & 11 \\ 11 & 14 \end{pmatrix} .$$

因此二阶泰勒展开为

$$f(x) \approx 22 + \begin{pmatrix} 19 \\ 25 \end{pmatrix}^T (x - x_0) + \frac{1}{2} (x - x_0)^T \begin{pmatrix} 8 & 11 \\ 11 & 14 \end{pmatrix} (x - x_0).$$

#### 7. 第七题

计算

$$\frac{d}{dx} \left[ -\frac{1}{2\sigma^2} (x - \mu)^2 \right] = -\frac{1}{2\sigma^2} \cdot 2(x - \mu) = -\frac{x - \mu}{\sigma^2} .$$

因此, 有

$$f'(x) = f(x) \cdot \left( -\frac{x - \mu}{\sigma^2} \right) = -\frac{x - \mu}{\sigma^2} \exp \left( -\frac{1}{2\sigma^2} (x - \mu)^2 \right) .$$